\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Современная электроэнергетика работает в условиях постоянного накопления измерительных, расчетных и эксплуатационных данных. Режимы нагрузки, архивы телеметрии, результаты диагностических обследований, журналы событий и отчеты о качестве электроэнергии образуют информационную среду, в которой инженер все чаще вынужден принимать решения не только на основе нормативных документов и опыта, но и на основе систематического анализа данных.

Поэтому в центре настоящего пособия находится не отдельная библиотека Python и не интерфейс конкретной программной оболочки, а воспроизводимый исследовательский контур. Такой контур включает несколько взаимосвязанных шагов: постановку задачи, чтение и описание данных, проверку качества, предобработку, построение признаков, выбор метрик, сравнение моделей и интерпретацию полученного результата на языке предметной области.

В качестве основной рабочей формы используется Jupyter-блокнот. Это решение удобно по двум причинам. Во-первых, теоретическое объяснение, программная реализация, таблицы и графики оказываются в одном документе. Во-вторых, обучающийся видит не только итог, но и всю цепочку рассуждения, что особенно важно для инженерной подготовки, где ценится не отдельный ответ, а прозрачность метода.

Содержательно пособие строится вокруг трех типовых направлений анализа:
\begin{itemize}[leftmargin=1.25cm]
\item задачи классификации, где требуется различать состояния или режимы;
\item задачи регрессии, где необходимо прогнозировать непрерывную величину;
\item задачи временных рядов, где важны порядок наблюдений, лаговые признаки и хронологическая схема проверки.
\end{itemize}

Такое деление позволяет не распыляться на большой набор случайных примеров. Напротив, каждая глава работает на общую линию подготовки: от знакомства со средой и форматами данных до первых содержательных моделей и анализа их качества.

Каждая глава пособия связана с практическим блокнотом из репозитория курса. В тексте пособия дается академическое, но компактное объяснение понятий, формул и типовых ошибок. В блокнотах те же идеи разворачиваются в исполняемую форму: с чтением локальных данных, таблицами, графиками, вычислением метрик и краткими заданиями для самостоятельной работы. Такое разделение позволяет не перегружать печатный текст длинными листингами и в то же время не отрывать теорию от практики.

Актуальная версия сопровождающего репозитория доступна по ссылке \repohref{power-data-analysis-handbook}. Внутри репозитория размещены блокноты по главам, демонстрационные наборы данных, инструкции по установке учебного ядра и материалы, необходимые для воспроизведения примеров после обычного клонирования проекта.

В результате освоения пособия обучающийся должен получить не набор разрозненных команд, а целостное представление о том, как строится инженерный анализ данных в электроэнергетике: от источника данных до аргументированного вывода.
