\chapter{Среда работы и воспроизводимый контур}

\chaptergoals
  {Показать, что работа с аналитическими блокнотами начинается не с построения модели, а с подготовки устойчивой вычислительной среды, в которой одинаково интерпретируются пути к данным, состав библиотек и структура проекта.}
  {
    \item запускать учебное ядро и открывать связанные блокноты курса;
    \item ориентироваться в структуре репозитория и назначении основных каталогов;
    \item объяснять, почему воспроизводимость является частью инженерного качества исследования;
    \item выполнять стартовую проверку среды до перехода к анализу данных.
  }

\section{Почему первая глава посвящена не данным, а среде}

Для начинающего аналитика может показаться, что основная работа начинается с чтения таблицы или построения графика. На практике ошибки нередко возникают значительно раньше: блокнот открыт не из того каталога, зависимости установлены в другом окружении, путь к файлу зашит вручную и перестает работать после переноса проекта на другую машину. В результате обучающийся сталкивается не с содержательной задачей, а с цепочкой технических несогласованностей.

Именно поэтому старт курса выстроен вокруг воспроизводимой среды. Под воспроизводимостью здесь понимается не абстрактный методический лозунг, а конкретное свойство учебного комплекта: после установки ядра и клонирования репозитория читатель должен иметь возможность открыть блокнот, запустить ячейки по порядку и получить тот же результат, что и в пособии.

\section{Jupyter-блокнот как вычислительный документ}

В рамках настоящего пособия Jupyter-блокнот рассматривается как вычислительный документ, объединяющий несколько уровней представления материала:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.25cm]
\item текст, задающий смысл практического шага;
\item код, реализующий этот шаг;
\item таблицы и графики, фиксирующие результат;
\item интерпретацию, объясняющую, как читать полученные данные.
\end{enumerate}

Такой формат особенно удобен для инженерного обучения. Читатель видит не только итоговые числа, но и весь путь к ним: какие данные были прочитаны, какие преобразования выполнены, какие метрики рассчитаны и почему выбранный вывод является обоснованным.

В пособии основной рабочей оболочкой считается JupyterLab. При этом методически важным является не различие между JupyterLab и классическим Notebook, а сохранение связки ``код -- пояснение -- результат''. Если файл \code{.ipynb} открывается в другой совместимой среде и воспроизводит те же вычисления, учебная логика остается неизменной.

\screenshotplaceholder
  {fig:jupyterlab-start}
  {Главное окно JupyterLab}
  {Стартовое окно JupyterLab с файловой панелью, списком каталогов проекта и открытым учебным блокнотом \code{01\_course\_setup.ipynb}.}
  {Открыть JupyterLab из установленного учебного ядра. Сделать скриншот так, чтобы были видны файловая панель, верхнее меню и имя открытого блокнота.}

\figureinstruction
  {Главное окно JupyterLab, используемое как основная рабочая среда курса.}
  {После рисунка полезно пояснить, что для дальнейшей работы важно видеть не только сам блокнот, но и структуру проекта. Именно она делает понятными относительные пути к данным, связь с текстом пособия и расположение вспомогательных модулей.}

\section{Структура учебного комплекта}

Воспроизводимость обеспечивается не одним файлом, а всей организацией репозитория. В учебном комплекте выделяются несколько основных каталогов:
\begin{itemize}[leftmargin=1.25cm]
\item \code{notebooks/} --- исполняемые практикумы и тематические кейсы;
\item \code{data/sample/} --- локальные демонстрационные наборы данных, доступные сразу после \code{git clone};
\item \code{src/} --- повторно используемые функции для вывода таблиц, графиков и служебных операций;
\item \code{docs/} --- методические материалы и карта курса;
\item \code{handbook/latex/} --- исходники текстового пособия;
\item \code{kernel/} --- инструкции и скрипты установки учебного ядра.
\end{itemize}

Такое разделение не является избыточной формальностью. Оно позволяет явно развести теорию, исполняемые примеры, данные и код поддержки. В дальнейшем это облегчает и чтение курса, и обновление материалов, и перенос репозитория на другую машину.

\screenshotplaceholder
  {fig:repo-structure}
  {Структура каталогов учебного репозитория}
  {Окно проводника или JupyterLab с раскрытой структурой каталогов \code{docs}, \code{notebooks}, \code{data}, \code{src}, \code{kernel} и \code{handbook}.}
  {Сделать скриншот структуры репозитория так, чтобы были видны названия основных каталогов и корень проекта.}

\figureinstruction
  {Структура учебного репозитория и распределение материалов по каталогам.}
  {После рисунка следует подчеркнуть, что такая структура поддерживает воспроизводимость: данные отделены от результатов обработки, блокноты не перегружены повторяющимся кодом, а текст пособия имеет собственный исходный контур.}

\section{Учебное ядро и проверка окружения}

Для курса подготовлено отдельное учебное ядро Python. Его назначение состоит в том, чтобы минимизировать расхождения между рабочими машинами обучающихся. Установочный сценарий создает виртуальное окружение, устанавливает необходимые библиотеки и регистрирует ядро в системе Jupyter. Благодаря этому студент не тратит время на ручной подбор пакетов и версий.

Однако сама установка ядра еще не означает, что среда полностью готова к работе. Перед переходом к следующим главам важно выполнить стартовый блокнот курса. В репозитории он размещен как \notebookhref{01_course_setup.ipynb}{\code{01\_course\_setup.ipynb}}. В нем проверяются:
\begin{itemize}[leftmargin=1.25cm]
\item корректность определения корня проекта;
\item наличие основных каталогов;
\item доступность библиотек, используемых в курсе;
\item видимость локальных демонстрационных наборов данных.
\end{itemize}

Содержательный смысл этой проверки состоит в том, что ошибки среды выявляются сразу, а не маскируются под ``проблемы модели'' в более поздних разделах.

\section{Типичные ошибки на стартовом этапе}

Наиболее частые трудности в начале работы связаны не с программированием как таковым, а с организацией среды:
\begin{itemize}[leftmargin=1.25cm]
\item блокнот запускается не из корня проекта, поэтому относительные пути не работают;
\item ядро Jupyter не совпадает с учебным окружением;
\item часть библиотек установлена в другом Python-окружении;
\item пользователь пытается подставить абсолютные пути вместо того, чтобы сохранить структуру репозитория.
\end{itemize}

Методически важно не устранять такие проблемы случайными ручными исправлениями, а приводить среду к единой схеме. Только в этом случае последующие главы действительно работают как воспроизводимая система.

\section{Связь главы с практикумом}

Главе соответствует блокнот \notebookhref{01_course_setup.ipynb}{\code{01\_course\_setup.ipynb}}. Его задача состоит не в изучении Python как языка, а в проверке того, что весь учебный контур уже готов к дальнейшему анализу. В этой точке курса читатель должен научиться воспринимать вычислительную среду как часть исследования, а не как невидимый фон.
