\chapter{Источники данных и контроль качества}

\chaptergoals
  {Показать, что работа с энергетическими данными начинается с понимания источника, формата и ограничений набора данных, а первичный контроль качества является обязательной частью дальнейшего анализа.}
  {
    \item различать основные форматы файлов, используемые в учебном курсе и в инженерной практике;
    \item читать данные из \code{CSV}, \code{XLSX}, \code{TXT} и \code{JSON};
    \item составлять краткий паспорт набора данных;
    \item выполнять первичную проверку структуры таблицы, типов столбцов и пропусков.
  }

\section{Почему анализ начинается с источника данных}

В прикладных задачах электроэнергетики результат зависит не только от выбранной модели, но и от того, насколько корректно описан и проверен исходный набор данных. Один и тот же алгоритм может дать приемлемый или бесполезный результат в зависимости от того, не перепутаны ли единицы измерения, верно ли интерпретированы временные метки, не смешаны ли режимы различной природы и не скрыты ли пропуски за техническими обозначениями.

По этой причине первый вопрос аналитика звучит не ``какую модель использовать?'', а ``что именно представляет собой данный набор данных?''. Ответ на него включает происхождение данных, формат хранения, состав полей, возможные ограничения и предполагаемую роль набора данных в дальнейшем исследовании.

\section{Типовые источники данных в электроэнергетике}

В инженерной практике чаще всего встречаются следующие группы источников:
\begin{itemize}[leftmargin=1.25cm]
\item экспорт измерений из SCADA и АСУ ТП;
\item табличные выгрузки в форматах \code{CSV}, \code{XLSX} и \code{TXT};
\item журналы событий и эксплуатационные логи;
\item результаты лабораторных измерений и диагностических обследований;
\item выборки из корпоративных баз данных;
\item служебные описания наборов данных и параметров эксперимента в формате \code{JSON}.
\end{itemize}

Несмотря на различие форматов, методическая логика их чтения и проверки близка. После открытия файла необходимо установить структуру таблицы, типы полей, наличие пропусков и смысл каждого признака.

\section{Чтение нескольких форматов в едином аналитическом контуре}

Одна из сильных сторон Jupyter-блокнота состоит в том, что в нем можно последовательно показать работу с несколькими форматами, не разрывая общую логику исследования. В соответствующем практикуме используются локальные примеры из каталога \code{data/sample/formats/}:
\begin{itemize}[leftmargin=1.25cm]
\item \code{grid\_stability\_fragment.csv};
\item \code{combined\_cycle\_power\_plant\_fragment.xlsx};
\item \code{household\_power\_fragment.txt};
\item \code{dataset\_catalog.json}.
\end{itemize}

Эти файлы подобраны так, чтобы после обычного клонирования репозитория обучающийся мог сразу воспроизвести пример без ручной подстановки путей. Методически это важно: внимание должно быть сосредоточено на сравнении форматов и контроле качества, а не на поиске отсутствующих файлов.

\screenshotplaceholder
  {fig:file-format-examples}
  {Чтение файлов различных форматов в учебном блокноте}
  {Фрагмент блокнота \code{02\_data\_sources\_and\_quality.ipynb}, где последовательно показана загрузка файлов \code{CSV}, \code{XLSX}, \code{TXT} и \code{JSON} и выведены первые строки каждого источника.}
  {Открыть блокнот \code{02\_data\_sources\_and\_quality.ipynb}, выполнить раздел о форматах файлов и сделать скриншот так, чтобы были видны имена файлов, функции загрузки и первые строки таблиц.}

\figureinstruction
  {Примеры чтения тематических файлов разных форматов в едином учебном репозитории.}
  {После рисунка целесообразно пояснить, что различие форматов влияет на способ чтения и параметры загрузки, но не отменяет обязательных этапов последующего анализа: описания структуры, проверки качества и содержательной интерпретации полей.}

\section{Паспорт набора данных}

Полезным промежуточным документом является краткий паспорт набора данных. В учебной практике он дисциплинирует анализ, а в реальной работе выполняет роль компактной документации. В паспорт разумно включать:
\begin{itemize}[leftmargin=1.25cm]
\item название и происхождение набора данных;
\item формат хранения;
\item число строк и столбцов;
\item перечень основных признаков;
\item целевую переменную, если постановка задачи уже определена;
\item ожидаемые риски качества и краткий план предобработки.
\end{itemize}

Такой паспорт особенно важен при переходе к сквозным кейсам курса, поскольку помогает удерживать связь между формальным описанием файла и содержательной постановкой задачи классификации, регрессии или прогноза.

\section{Первичный контроль качества}

После чтения набора данных требуется выполнить минимальный профиль качества. На этом этапе необходимо установить:
\begin{itemize}[leftmargin=1.25cm]
\item число строк и столбцов;
\item типы признаков;
\item наличие пропусков;
\item число уникальных значений;
\item наличие дубликатов;
\item возможные признаки смешения единиц измерения или форматов времени.
\end{itemize}

Даже такой базовый контроль способен выявить существенные проблемы. Например, если временной столбец прочитан как строка, дальнейшая работа с временным рядом окажется некорректной. Если категориальный маркер скрыт в числовом коде, то агрегация и статистики могут дать вводящий в заблуждение результат.

\screenshotplaceholder
  {fig:data-quality-profile}
  {Первичный профиль набора данных в Jupyter-блокноте}
  {Таблица из блокнота, где показаны типы признаков, доля пропусков и число уникальных значений для полей учебного набора данных.}
  {Открыть блокнот \code{02\_data\_sources\_and\_quality.ipynb}, выполнить ячейки профилирования и сделать скриншот итоговой таблицы так, чтобы были читаемы названия столбцов и показатели качества.}

\figureinstruction
  {Первичный профиль набора данных: типы полей, пропуски и уникальные значения.}
  {После рисунка полезно отметить, что даже компактная таблица качества уже подсказывает, какие поля готовы к непосредственному анализу, а какие требуют очистки, преобразования времени, переопределения типа или дополнительной проверки содержания.}

\section{Типичные ошибки на этапе чтения данных}

Наиболее распространенные ошибки связаны с тем, что техническое чтение файла принимается за завершенный анализ. В действительности после загрузки данных часто остаются следующие риски:
\begin{itemize}[leftmargin=1.25cm]
\item неверно определенный разделитель в текстовом файле;
\item скрытые пропуски, записанные нестандартными символами;
\item перепутанные кодировки;
\item неверно интерпретированная временная колонка;
\item смешение физических величин, выраженных в разных единицах.
\end{itemize}

Методически важно, чтобы обучающийся научился видеть эти риски до начала построения модели. Такой порядок действий делает дальнейший анализ более осмысленным и снижает вероятность ложных выводов.

\section{Связь главы с практикумом}

Главе соответствует блокнот \notebookhref{02_data_sources_and_quality.ipynb}{\code{02\_data\_sources\_and\_quality.ipynb}}. В нем чтение разных форматов, построение паспорта набора данных и первичная проверка качества объединены в единую последовательность. Благодаря этому теория главы не остается отвлеченным описанием форматов, а сразу связывается с исполняемым примером.
